<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="transcription"><body><div><p><pb facs="#f039"/>[f.17v]</p><p>Iupiter in canto* a sonare*.</p><p><pb facs="#f040"/>[f.18r]</p><p>Iupiter a balo*, e va in homeni dui e una dona.</p><p>(A) [I]Mprima va uno de li homini inanti*, e la dona li va driedo*, e l'altro homo va driedo a la dona, andagando largi l'uno da l'altro a drito* filo passi tri.</p><p>Or nota che tutti inseme a la fila fanno tempi* tri de moto*[1] saltarello*[2] in mexura* quadernaria*, fazando dicti tri tempi cum passi tri et uno afrapamento* uno poco in traverso*, comenzando dal pè* sinistro. E poi tutti tri inseme dano una volta tonda* de bassadanza* in lo luogo suo medemo[3], donde li consiste passi dui sempii* et una represa* de tempi dui. E tutta questa parte sopradicta se fa[4] due volte in compagnia*.</p><p>Apresso nota che l'homo ch’è inanti si (C) retorna* indriedo* cun uno dopio* comenzando dal pè drito, piando la man* drita de la dona, e andagando ne la posta soa, et in quelo instante*, la dita dona va ne la posta de lo dito homo cun uno dopio su lo pè drito, afirmandose. Poi tuti dui li homeni se moveno andagandose a lo incuntro cun uno dopio su lo pè sinistro piliandose per la man sinistra chanbiando posta, riservando che quelo che ariva de drie dà una meza volta*, afirmandose. E quello che è in mezo e la dona che è in anti se moveno tuti dui fazando, la dona, dopio uno in drieto cun lo pè drito et tocando la man drita a lo homo de mezo e ritornando ne lo suo luogo de prima; e l'homo di mezo in quelo instante pasa inanti a la dona cun uno dopio su lo pede drito, tocando la man drita a dita dona, ritrovandose denanti e fazando tuti tri inseme pasi dui sienpi et uno dopio ala fila inanti comenzando cun lo pè sinistro. E fase questa parte volte doe [f.18v], dunde gie cunsiste tienpi diexe de basadanza, zoè cinque per volta, ritrovandose tuti tri a le poste soe de prima in l'ultima volta.</p><p>Nota che poi se fano tienpi nove de piva*, butandose tuti su lo pè drito dagando l'homo denanti meza volta ne lo vuodo* e fazando dupii dui presto su lo pede sinistro andagando per mezo a la dona e l'homo che ge erano de drie, e in questo instanti dita dona e homo de drie vagino inanti, zoè la dona [cun] dupii dui e l'homo [cun] dupii IIII su lo pede sinistro ; e ritrovandose l'homo de prima derieto, dagando una meza volta su lo lato* sinistro butandose su lo pede drito, sequendo l'altro homo cun dupii dui su lo pede sinistro, et in instante* la dona dà una meza volta su lo lato sinistro butandose su lo pede drito, tornando* in drie per mezo li homeni cun dupii dui su lo pede sinistro, dagando pure un altra meza volta simele a l'altra, sequendo l'homo che ge denanti cun altri dui dupii* suxo* dito pede e rimanendo in mezo diti homeni, ricordandote che l'homo antedito va inanti a dita dona cun altri dui dupii, ritrovandose denanti, et l'homo che era derieto, che se retrova al presente denanti, dà una meza volta su lo lato stanco butandose su lo pè drito, e tornando in drie cun dupii dui su lo pede sinistro per mezo dito homo e dita dona, dagando una meza volta su lo lato sinistro, afirmanose ne lo luogo so de drie. (A)[5] E nota che tutta questa parte sopradicta se fa per questo modo, çioè l'homo denanti fa dupii dui indrieto e quatro inanti, e la dona ne fa dui inanti e dui indreto e dui inanti, e l'homo de drieto ne fa quatro inanti e dui indrieto, fazandoli tutti in uno instante e andagando cadauno per mezo loro una volta, ritrovandose ne le poste loro de prima.</p><p>Apresso nota che se fa tempi quatro de saltarello e dui de bassedanza, çioè fanno tutti inseme a la fila tempi dui de saltarello inanti comenzando col pè sinistro, poi se aferma la dona. Et l'homo ch'è denanti dà una mezavolta in lo segondo boto* de dicto saltarello , fazandone dui altri indrieto, uno equale a la mane drita de la dona, e l'altro [f.19r] ne la posta del compagno, et in quello instante el dicto suo compagno ne fa dui inanti, uno equale* a la mane sinistra de la dona, e l'altro ne la posta del compagno suo, e afermanse tutti dui dicti homini. Poi la dona dà una volta tonda* de bassedanza, comenzando cun lo pè drito. E fasse dicta parte volte due, ritrovandosse cadauno a le suo poste como de prima.</p><p>Nota che el primo homo dà una mezavolta sul lado*[6] dricto, tocando la mane drita a la dona, e la dona a lui como una riverentia* sul pè sinistro. Poi la dona se volta sul lato[7] drito, tocando la mane a l'homo de drieto, e l'homo a lei per quello modo che feze cun l'altro. Poi l'homo denanti e dicta dona dano una mezavolta ritornando ne li luogi sui primi. Et è fine.</p><p><pb facs="#f059"/>[f.27v]</p><p>(B=D?)<note xml:id="note1">Dans la partie théorique, n’est citée qu’une seule danse, à savoir la Corona, justement à propos des (s)cambiamenti. Le cambiamento est l’un des 3 mouvements accidentels relevés par Domenico qui se fait sur ¼ de temps et donne de la variété aux mouvements naturels. Il se fait comme les deux autres sur ¼ de temps, à raison de maximum un par temps. Le cambiamento n’est employé que dans les bassadanze (ou séquences de bassadanza), probablement en raison de leur rythme plus lent. Ce mouvement artificiel, que l’on suppose être une sorte de double rapide, est en effet celui qui prend le plus de temps.</note></p><p>Corona[2] bassadanza che si fa a la fila.[3] Prima dui passi sempi començando col senestro, poi uno cambiamento*[4] començando col senestro con[5] dui doppi sul pè dritto. Apresso, uno dopio sul pede senestro. Apresso uno cambiamento comenzando col pè dritto con uno dopio sul senestro con uno sempio sul dritto che è compimento del tempo. Poi[6] dà meza volta sul canto senestro con uno passo sempio sul pè senestro nel vodo saltando sul dicto pè, et tornando indetro et façando uno dopio sul pè dritto, dagando meza volta su quello pede medesimo, et façando due represe l'una sul senestro et l'altra sul drito[7]. Apresso uno cambiamento començando col pè senestro con dui dopi sul* pè dritto, dagando una meza volta sul pè dritto, façando uno dopio sul senestro et uno altro sul dritto. Apresso uno cambiamento comenzando col pè senestro, gittandossi sul pè dritto dando una meza volta dal canto dritto, façando 4 motti quadernarii in mesura di bassadança, dagando una volta tonda[8] sul lato dritto con una represa in traverso* sul pede senestro tornando in detro, poi una meza volta sul lato senestro con una represa sul pè dritto in traverso tornando in detro. Apresso doe continentie començando col senestro, l'altra sul dritto, saltando sul pè senestro nel vodo con uno dopio sul pè dritto con una represa[9] sul pè senestro in traverso inançi, poi uno passo sempio nel vodo col pè dritto gittandossi su quello et façando una represa sul gallone senestro inançi. Apresso una volta tonda con una Reverentia, et è finita[10].</p></div></body></text>